資深法醫︰裸屍可疑 警應清楚交代

資深法醫︰裸屍可疑 警應清楚交代

馬宣立認為應就陳彥霖個案公開更多調查資料。李潤芳攝

【本報訊】自8.31太子站警方無差別襲擊，「警察打死人」傳聞不絕於耳，其後出現多具可疑浮屍，包括曾參與反送中集會的15歲少女陳彥霖，其遺體上周四已火化及出殯，留下市民無限揣測。有資深法醫指出，女性遺體被發現時全裸確實可疑，冀警方公開更多調查內容及CCTV影片，以緩解大眾不安情緒。

相關新聞：警突加條件 圖嚇走蒙面集會者

「一定要解釋點解會除咗」

馬宣立曾在衞生署任職法醫23年，現為港大李嘉誠醫學院病理學系副教授，不時在瑪麗醫院從事法醫工作。對於坊間近期對浮屍存在各種懷疑，他指，一般來說，不論墮樓或浮屍個案，除非現場留下遺書或家屬表明不希望解剖，否則一定會由法醫剖屍檢驗，「浮屍最關鍵係在於死者係遇溺定其他原因，浸死要搵迹象證明佢落水時仍有呼吸，例如肺部、胃部有冇好多積水，透過顯微鏡睇有冇好細嘅Diatom（矽藻），如果見到起碼有個idea佢落水時仲有呼吸」。

惟他指不能排除死者事前已被弄暈再推落海，故警方初步調查亦十分重要。針對陳彥霖個案，他坦言，任何女性屍體被發現時若屬全裸或衣衫不整，初步判斷應是有可疑，促警方公開更多資訊，「死者生前着咩衫，有冇機會被扯甩，一定要解釋到點解會除咗為止」。

他指各方有份參與調查的都應多作解釋，「如果掌握到女死者喺邊度落水，最後着咩衫……講出嚟起碼畀人感覺有認真去查」。馬又指︰「唔好忘記家人知道好多嘢，香港咁嘅社會，我唔信警方可以遮蓋晒所有嘢」。

他解釋，當屍體運送到公眾殮房，法醫會進行基本檢驗，包括查看是否有不尋常傷勢，若家人沒有反對便會剖屍，驗屍後若法醫認為毋須再做其他檢驗，家屬便可取回遺體，故未有死因而屍體已火化的情況確實會出現。他指驗屍報告需時最少約三個月後交予死因庭，家屬屆時可申請取回報告複本。

現任衞生署高級法醫林衛國早前曾聯署撐警，引發網民對法醫也不信任，馬坦言，法醫科工作或多或少都需要接觸警方，連辦公室也設在警署，他只能對法醫同事保持信心，「我希望佢哋唔會（偏頗）啦，公事公辦嘛」。

■記者王春怡

上一則
上一則
人權組織促開死因庭

下一則
下一則
籲新屋嶺受害人求助

警突加條件 圖嚇走蒙面集會者
霍利：港陷警察國家狀態
克魯茲：撐港人符美利益
歐議會代表晤泛民 籲示威者區選前休戰
示威者圖阻警車 防暴極速拉人
now車長後腦中彈 帶署遭10警私刑
議員轟投訴課代刑事調查
警暴肆虐 記者屢被針對
防暴收隊狂向市民噴椒
汽油彈襲警署 兩青年被捕
醫生遭濫捕 同袍高呼放人
公院檢查被捕女私處 女警拒迴避
警誇大土製炸彈威力 專家：難致損傷
防暴槍擊民居 爆窗戶索償
黃大仙沙田路邊撿79汽油彈
休班警傳再獲派胡椒噴霧
警察宿舍獲高院頒令禁滋擾
政府研委任紀律部隊做特務警
獅山民女像遭破壞後失蹤
中大打氣站撐遇警暴女生
200校友牽手斥漢華禁口罩
知專播剪輯CCTV彥霖死因添謎團
同學悼念︰要讓真相浮出水面
人權組織促開死因庭
籲新屋嶺受害人求助
過路遭警毒打 街坊告一哥
紅磡衝突 三青年涉襲警保釋
淘大護旗手被打甩牙 工人控五罪
事主隱名做法罕有
13萬香港人反抗坦克車前不退縮 促美通過《人權法》